# POUR LES DÉVELOPPEURS

## 1. Technologies utilisées
- PHP : >= 8.1
- CodeIgniter : 3
- Base de données MariaDB : 10.1
- Framework Bootstrap : 3.3
- Playwright : 1.41
- Plusieurs composants Symfony

## 2. Lancement de ClicAMAP en local
ClicAMAP propose un environnement de développement intégré, basé sur Docker. Il nécessite l'installation préalable de Docker (https://docs.docker.com/) & de Docker compose (https://docs.docker.com/compose/install/). Celui-ci peut être lancé simplement avec la commande `docker-compose up -d` depuis le sous répertoire `docker`.

Des instructions de lancement plus complètes notamment pour les tests sont disponibles dans le wiki à l'adresse https://gitlab.com/reseau-amap/clicamap/-/wikis/home.

## 3. Organisation des dossiers

Voici la structure des différents dossiers de ClicAMAP
- `/application` Code applicatif lié à CodeIgniter. Attention : n'utilise pas PSR-4 pour l'instanciation mais des procédures propres à CodeIgniter. Il n'y a donc pas de namespaces ni d'autoloading.
  - `/config` Configuration générale
  - `/controllers` Controlleurs codeigniter
  - `/core` Surcharge des composants du core de CodeIgniter. Ici le controller de base qui est utilisé dans tous les controleurs applicatifs
  - `/helpers` Déclaration de fonctions utilisées principalement dans les vues 
  - `/hooks` Hook sur certains évènements du cycle de vie de la requete dans CodeIgniter
  - `/libraries` Bibliothèques applicatives, fortement liées à CodeIgniter
  - `/logs` Logs systèmes
  - `/views` Vues utilisant le système de template interne de CodeIgniter
  - `/writable` Répertoire temporaire utilisé pour divers caches
- `docker` Composants dockers utilisés pour le lancement de l'environnement de développement local
- `features` Tests fonctionnels utilisant `Behat` ainsi que la configuration de ce dernier et des utilitaires pour faciliter leur usage
- `PsrLib` Ensemble de composants utilisant PSR-4.
  - `Annotation` Annotations utilisée dans les entités
  - `Command` Commandes utilisées dans la console Symfony
  - `Controller` Controlleurs Symfony
  - `DTO` Data Transfert Objects utilisés pour structurer le code dans certains cas d'usages
  - `Exceptions` Exceptions applicatives
  - `Form` Formulaires utilisant le composant `Symfony Form`
  - `Migrations` Migrations utilisant le composant `Doctrine Migrations`
  - `ORM` Code relatif à `Doctrine`
  - `Serializer` Serializers compatibles avec `Symfony Serializer`
  - `Services` Services applicatifs
  - `Twig` Extensions twig
  - `Validator` Validateurs compatibles avec `Symfony Validator`
- `public` Répertoire d'accès publique pour les serveurs web
- `system` Code principal de CodeIgniter
- `templates` Vues utilisant le système de template Twig
- `tests` tests unitaires via PHPUnit


## 4. Éléments d'architecture
Clicamap a été construit à l'origine en s'appuyant sur le framework CodeIgniter 3. Ce framework utilisant une architecture assez ancienne, peu compatible avec les standards modernes de développement et la complexité de ClicAMAP une migration est en cours vers Symfony. Pour cela, une intégration progressive des composants Symfony pour remplacer le code existant a lieu progressivement pour toutes les nouvelles fonctionalités.

L'appel des nouveaux composants se fait via PHPDI (https://php-di.org/).

Attention : l'autoloading via Psr-4 fonctionne uniquement dans le sous répertoire `PsrLib`. Dans les autres répertoires l'autoloading est fait via CodeIgniter. 

### 1. Routing
Le routing se fait via deux méthodes : 
- la méthode standard de Codeigniter (https://codeigniter.com/userguide3/general/controllers.html). Les controllers sont situées dans le répertoire `application/controllers` et héritent tous de `application/core/MY_Controller.php`.
- Si une URL n'est pas matchée via les controllers CodeIgniter, elle est redirigée vers le controlleur `PsrLib/Controller/RouterController` qui se charge de router vers les controlleurs utilisant les annotations de Routing Symfony situés dans le répertoire `PsrLib/Controller`. Ceux-ci supportent uniquement un autowiring des paramères pour les services, ainsi qu'un mapping des paramètres des routes uniquement vers les types natif `int` et `string`

### 2. Injection de dépendances
La gestion des dépendances, pour les services situés dans le sous répertoire `PsrLib` est faite via PHP-DI, instancié dans `PsrLib/Services/PhpDiContrainerSingleton`.

Les services liés à PhpDI peuvent être instanciées de 3 manières :
- Soit dans les controlleurs CodeIgniter en définissant une propriété associés à l'annotiation `@Inject`. Par exemple
```
    /**
     * @Inject
     *
     * @var \PsrLib\Services\Password\PasswordEncoder
     */
    public $passwordEncoder;
```
- Soit comme paramètres des controlleurs Symfony
- Soit comme dépendances à un nouveau service directement via le constructeur
- Soit en ajoutant une dépendance dans `PsrLib/Services/PhpDiContrainerSingleton` pour les services dont l'instanciation est plus complexe

### 3. Templating
Clicamap possède deux systèmes de templates fonctionnant en parallèle : 
- Le système natif de CodeIngiter (https://codeigniter.com/userguide3/general/views.html), qui concerne essentiellement le code historique. Il est appelé via la méthode `loadViewWithTemplate` de `MY_Controller` et les templates sont stockées dans `application/view`.
- Le système Twig, pour les nouvelles fonctionnalités. Dans le cas des controlleurs CodeIgniter il est appelé via la méthode `twigDisplay` de `MY_Controller`, dans le cas des controllers Symfony via ma méthode `render`. Les templates sont stockées dans `templates/`.

### 4. Sécurité
Le contrôle d'accès est centralisé dans la méthode `isGranted` du service `PsrLib\Services\Security\SecurityChecker`.
Celle-ci prend deux paramètres : un identifiant de l'action et un objet factultatif sur lequel l'appliquer.

## 5. Documentation complémentaire
Documentation Bootstrap :
- https://getbootstrap.com/docs/3.3/

Tutoriels Codeigniter :
- https://www.codeigniter.com/userguide3/
- https://openclassrooms.com/courses/codeigniter-le-framework-au-service-des-zeros/installation-et-configuration

Documentation Symfony :
- https://symfony.com/doc/current/index.html. Attention : l'instantation des composants est faite au cas pas cas. Il faut donc se reporter à la doc de chacun. 

## 6. Commandes utiles
À lancer dans le sous répertoire `docker` :
- Lancement des tests statiques : `docker compose exec server ./static.sh`
- Correction automatique des règles statiques : `docker compose exec server vendor/bin/php-cs-fixer fix -vv --allow-risky=yes`
- Correction automatique des règles PlayWright : `./node_modules/.bin/prettier --write cypress`
- Lancement des tests phpunit : `docker compose exec server php vendor/bin/phpunit tests`
- Réinitialisation des datas : `docker compose exec server php bin/console app:fixtures:load`
- Lancement des tests fonctionnels (à la racine du projet) : 
  - La première fois `npm i`
  - `./node_modules/.bin/playwright test --ui`
  - Choisir le test dans la fenetre qui s'ouvre
- Doctrine : 
  - Pour générer un fichier PHP dans Migrations/VersionXxxx : `docker compose exec server vendor/bin/doctrine-migrations migrations:diff`
  - Pour jouer les migrations incrémentales (logiquement uniquement pour la CI/CD) : `docker compose exec server vendor/bin/doctrine-migrations migrations:migrate`
  - Pour jouer sur l'environnement local la synchro entre Doctrine et la DB : `docker compose exec server php vendor/bin/doctrine orm:schema-tool:update --force`
